\newpage
\thispagestyle{empty}
\chapter*{Remerciements}

\footnotesize Quand on accomplit un projet aussi grand qu'une thèse, l'humilité pousse naturellement aux remerciements.

Je tiens, tout d'abord, à remercier mes merveilleux encadrants de thèse, Elsa Huby et Sylvestre Lacour. Merci à vous de m'avoir fait confiance pour travailer sur le projet FIRST. J'ai eu un grand plaisir à me l'approprier et à travailler dessus avec vous. Merci d'avoir su être présent pendant vos congés parentaux et surtout pendant la pandémie mondiale de la COVID-19. Et un grand merci pour votre relecture consciencieuse de mon manuscrit. J'ai beaucoup appris auprès de vous, j'admire les scientifiques et les humains que vous êtes.

Je remercie chaleureusement tous les membres de mon jury de thèse, Anthony Boccaletti, Karine Perraut, Lucas Labadie, Arthur Vigan, Daniel Rouan qui ont pris le temps de s'intéresser avec sincérité à mon travail de thèse et qui m'ont octroyer le titre de docteur. Je remercie plus particulièrement Karine et Lucas pour votre lecture et vos corrections de mon manuscrit de thèse.

Je remercie grandement toute l'équipe FIRST avec laquelle j'ai beaucoup aimée travailler. Merci Nick Cvetojevic de m'avoir intéressé au sujet de cette thèse en m'accompagnant à son démarrage ainsi que pour toutes tes anecdotes sur l'Australie. Merci Daniel Rouan de m'avoir accordé ton temps pour travailler ensemble. Merci Vincent Lapeyrère pour ton aide au labo. Merci Guillermo Martin pour nos discussions sur la photonique et surtout pour les bons moments de travail qu'on a pus avoir au labo. Merci Manon Lallement pour les bons moments passés ensemble et les bonnes tranches de rigolade. Merci Harry-Dean Kenchington pour ton témoignage sur l'écriture du manuscrit. Un grand merci à Pierre Fédou qui m'a permis de faire la mise à jour de la version 2 vers la version 3 de Python qui, comme tu me l'avais dit, \og c'est comme changer de langage de programmation \fg. et merci pour ta grande bonne humeur. Merci à Franck Marchis et Clément Chalumeau pour leur aide pour faire fonctionner les MEMS IrisAO en Python 3.

Un grand merci à toute l'équipe SCExAO à Hawaii pour votre accueil lors de mes missions ainsi que pour l'environnement de travail passionant que vous avez instauré. Énorme merci à Sébastien Vievard, c'était un réel plaisir de travailler avec toi sur FIRST et merci pour ton encadrement lorsque je suis venu en mission : j'ai réalisé un de mes vieux rêves en venant travailler dans un des plus grands observatoires au monde sur une île incroyable qu'est la Big Island. J'admire l'humain que tu es et le scientifique que tu es en train de devenir. Merci Vincent Déo pour toutes ces discussions en info, pour ton aide sur l'installation de MILK et pyMILK sur l'ordinateur de FIRSTv2 et pour m'avoir emmené voir Mike Love en soirée à Hawaii. Thank you Barnaby Norris for your help on the Andor camera software. Thank you Robin for having me at your house in February 2022, for your great kindness and your hugs.

Je remercie le LESIA au sein duquel j'ai fait ma thèse et qui m'a donné un bon cadre. Merci aux personnels de l'administration qui sont d'une grande aide. Je remercie mon comité de suivi de thèse composé de Carine Briand et de Yann Clénet pour avoir pris le temps de me suivre tout au long de ma thèse. Je remercie aussi Thierry Fouchet et Jérome Rodriguez pour votre investissement et grand soutien que vous vouez aux doctorants. Je remercie tous mes collègues de couloirs qui m'ont offert un excellent environnement professionnel pendant ma thèse et avec qui c'était un plaisir d'aller déjeuner et de prendre des pauses café. Merci aux doctorants et post-doctorants pour les coups à boire. Je remercie plus particulièrement Christian Wilkinson pour la soirée qu'on a faite chez toi et pour ta délicieuse salade. Je remercie chaleuresement Iva Laginja avec qui j'ai des discussions intéressantes et pleines de leçons.

Je voudrais remercier ceux qui ont participé à ce long chemin pour devenir un scientifique : tous mes professeurs aussi loin que je m'en souvienne. Ils m'ont éduqué et appris tellement de choses. Plus particulièrement, mes professeurs de maths et de physique qui m'ont donné ma passion dévorante pour la science et m'ont inculqué la rigueur scientifique.

Je remercie mes tuteurs de stage, Yann Girard, Jaime Dawson, Patrice Martinez et Mathilde Beaulieu avec qui j'ai eu de merveilleux stages. Vous m'avez permis d'exercer la recherche scientifique et m'avez mené à la réussite de ma thèse.

Je remercie chaleureusement l'Uranoscope de l'île de France et tous ses membres, qui sont une deuxième famille pour moi. Vous m'avez tout appris sur la vulgarisation et l'observation astronomique. Grâce à vous j'ai perdu ma timidité en faisant une activité qui faisait sens pour moi. Merci pour tous ces samedis soir au club, pour avoir crû en moi et pour tous les rires.

Je remercie tous mes amis. Vous êtes le Soleil de ma vie. Merci Véro, Élodie, Linda et Chrystelle pour tous ces merveilleux moments à rire et à délirer sous les étoiles. Merci Le Crew pour toutes ces magnifiques soirées. Merci Manou pour ton réconfort et tes discussions. Merci Louis pour ta bonne humeur et les soirées. Merci Riad pour ton amour. Merci Antoine pour tes enseignements et ton bon vivre. Merci Emma pour tous ces merveilleux moments qu'on a passés ensemble, les loongues pauses déj et cafés et pour avoir le même humour que moi. Merci Louis et Tanguy pour tous les délires, les rires et les soirées depuis la fac. Merci Antoine en prépa. Merci Warren à la fac. Merci Gaetan mon frère jumeau. Merci Manon pour m'avoir fait pleurer de rire pendant ma thèse. Merci Yéhudi pour l'amour. Merci Charles de me gâter et de m'avoir emmené à ma première soirée bisounours. Merci à mes meilleures amies de lycée, Victoria, Clémence, Rudia pour notre belle histoire. Merci Glwadys pour les subways. Merci Mathieu pour ta bienveillance et tes lumières. Merci Fériel pour ton écoute pendant nos merveilleuses pauses KFé. Merci Lucas d'être complètement toi-même et de m'avoir tant fait rire. Merci Fabien pour les bons moments passés ensemble surtout pendant les covoiturages pendant le master OSAE. Un grand merci Ophélie pour tout, merci d'être ma soeur et pour tous ces moments délicieux passés avec toi. Merci Valentin mon alter ego depuis le lycée, mon coupain de toujours, je suis tellement heureux qu'on se soit croisé.

Remerciement très spécial à Assia, mon grand amour. Je te remercie d'avoir été à mes côtés tout au long de ma thèse. Sans toi elle aurait été bien plus difficile à traverser. Merci de me faire grandir. Je t'aime de tout mon coeur.

Enfin, je remercie les personnes les plus importantes dans ma vie. Celles qui sont là depuis le début. Je veux remercier ma si belle famille. Merci Maman de nous avoir élevés toute seule avec Nico et de m'avoir fait aller aussi loin dans ma vie. Je t'admire énormément pour ça ! Merci Papa de nous avoir gâtés et de m'avoir inculqué ma grande curiosité et ton humour pourri qui me faire rire chaque jour. Merci à mes beaux-parents José et Valérie qui sont de merveilleuses personnes. Merci à mes petits frères Nicolas et Valentin mon boulou. Merci à mes grands-parents qui agrémentent mon enfance de doux souvenirs. Merci à mes tatas Auréa et Sylvie, merci à mes oncles Mourad et Michel, merci à mes cousins de Paris Émilie, Michel, Mélanie, Elsa et ma merveilleurse Sophie avec qui je passe de bons moments de bonheur qui me font grandir et merci à ma marraine Elisabeth et mon parrain Luis. Merci à mes cousins de Lyon, Élise et mon Vincent adoré. J'ai passé avec vous les meilleurs moments de ma vie et je suis fier de faire partie de notre famille.
